<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://blog.filingo.app/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://blog.filingo.app/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-02-11T22:00:25+01:00</updated><id>https://blog.filingo.app/feed.xml</id><title type="html">Фilingo Blog</title><subtitle>Blog über Filingo</subtitle><author><name>Björn Kawecki</name></author><entry xml:lang="de"><title type="html">Abschied von Bajkal, Ausblick auf den Nachfolger</title><link href="https://blog.filingo.app/abschied-von-bajkal-ausblick-auf-den-nachfolger.html" rel="alternate" type="text/html" title="Abschied von Bajkal, Ausblick auf den Nachfolger" /><published>2026-02-01T00:00:00+01:00</published><updated>2026-02-01T00:00:00+01:00</updated><id>https://blog.filingo.app/abschied-von-bajkal-ausblick-auf-den-nachfolger</id><content type="html" xml:base="https://blog.filingo.app/abschied-von-bajkal-ausblick-auf-den-nachfolger.html"><![CDATA[<p>Ich habe die Arbeit an meiner Russisch-Sprachlernapp „Bajkal“ eingestellt. Entsprechend ist die Anwendung unter der Domain bajkal-app.de seit einigen Monaten nicht mehr erreichbar.</p>

<p>Beendet ist das Projekt damit jedoch nicht: Ich arbeite bereits an einem Nachfolger, zu dem ich zu einem späteren Zeitpunkt mehr sagen werde.</p>

<h2 id="rückblick-und-gründe-für-den-neustart">Rückblick und Gründe für den Neustart</h2>

<p>Die Arbeit an „Bajkal“ hat mich über einen langen Zeitraum begleitet. Sie hat mir viel Spaß gemacht, und ich habe in dieser Zeit viel gelernt – konzeptuell, in der Planung, im Design und natürlich in der Programmierung. Gleichzeitig ist mir im Laufe der Entwicklung immer klarer geworden, dass ich für eine Russisch-Sprachlernapp, die meinen eigenen Vorstellungen entspricht, einen anderen, besseren Ansatz brauche.</p>

<p>Es gab mehrere Punkte, mit denen ich letztlich nicht zufrieden war.</p>

<p>Ein erster Aspekt war der Name und die visuelle Identität der App. Der Name „Bajkal“ sollte Assoziationen zur russischen Natur wecken, das Maskottchen bzw. Logo – eine Bajkal-Robbe – passte thematisch gut dazu. Insgesamt blieb der Bezug zum Sprachenlernen jedoch zu abstrakt und zu wenig selbsterklärend.</p>

<p>Zweitens war das Lernsystem zu starr und zu linear aufgebaut. Mein Ansatz sah vor, Vokabeln einer Lernstufe (A1, A2 usw.), einem Oberthema und einem Unterthema zuzuordnen. Die Lernstufe entsprach dabei einem Kurs, das Oberthema einem Themenbereich und das Unterthema einem Lernstapel. Das führte dazu, dass jedes Wort einem festen Lernstapel und damit auch einem festen Unterthema zugeordnet werden musste. Da Wörter jedoch selten eindeutig nur einem Thema angehören, stand ich ständig vor der Entscheidung, entweder zu allgemeine oder zu spezielle Stapelnamen zu wählen. Die Lernstapel wurden dadurch tendenziell zu groß, obwohl sie idealerweise einen überschaubaren Umfang von etwa 10 bis 20 Karten haben sollten. Mit meinem ursprünglichen Ansatz war das kaum umsetzbar. Für tausende Wörter hätten hunderte Themen definiert werden müssen. Das Ergebnis war eine sehr starre Kategorisierung, die eher zu linearem Lernmaterial wie Büchern passt. Für den Nachfolger verfolge ich daher einen vernetzten Ansatz, der besser für digitales Lernmaterial geeignet ist.</p>

<p>Ein weiterer Punkt war die geschlossene Struktur der App. Bei der Nutzerakquise zeigt sich, dass Menschen ungern „die Katze im Sack kaufen“. Gerade bei unbekannten Anwendungen kann bereits eine notwendige Registrierung abschreckend wirken, wenn nicht klar ist, was einen erwartet. Zwar war die Einstiegshürde bei „Bajkal“ relativ gering, dennoch möchte ich den Zugang künftig noch offener gestalten und ermöglichen, die App zunächst ganz ohne Anmeldung auszuprobieren.</p>

<p>Auch das Dashboard hat mich nicht mehr überzeugt. „Bajkal“ verfügte über eine Übersicht mit fälligen und neuen Lernstapeln sowie über Widgets wie einen Kalender und täglich wechselnde russische Sprichwörter mit deutscher Übersetzung. Das war grundsätzlich sinnvoll, ich möchte das Design jedoch stärker auf den Lernbereich fokussieren. Der Kalender war nett, wirkte aber letztlich etwas altbacken und ist für mich schlussendlich verzichtbar. Das Sprichwörter-Widget fand ich gelungen; möglicherweise wird es an anderer Stelle und in anderer Form wieder auftauchen.</p>

<p>Schließlich war auch das Datenmodell zu starr. Es hat zwar Spaß gemacht, die verschiedenen Wortarten mit all ihren Sonderfällen und Ausnahmen sauber zu modellieren. Für den Nachfolger habe ich mich jedoch für einen hybriden Ansatz aus festen Feldern und JSONB entschieden. Das führt auf der anderen Seite zu einer breiteren Data-Layer-Struktur mit strengerer Validierung der Wortdaten vor dem Import in die Datenbank.</p>

<h2 id="bewährtes-neue-funktionen-und-ausblick">Bewährtes, neue Funktionen und Ausblick</h2>

<p>Trotz dieser Punkte gibt es viele Aspekte, die ich für das Nachfolgeprojekt beibehalten möchte. Das öffentliche Wörterbuch zum Nachschlagen von Bedeutungen und grammatischen Formen ist mir weiterhin sehr wichtig. Ich möchte hier nach wie vor eine sinnvolle Ergänzung zu bestehenden Online-Russisch-Wörterbüchern anbieten. Ebenso bleibt der Lernstapel-Ansatz mit SuperMemo-Algorithmus erhalten; abgesehen vom UI-Design sind hier kaum Änderungen geplant. Auch eine Übersicht über den Lernfortschritt wird es in der nächsten Version wieder geben.</p>

<p>Darüber hinaus plane ich einige neue bzw. deutlich ausgebaute Funktionen. Insbesondere möchte ich in den Bereichen Community-Building, Gamification und Benutzeranpassung nachbessern. In der nächsten Version wird es ein Ranking geben, da man fürs Lernen Punkte sammeln kann und sich mit anderen Nutzern messen kann. Auch wenn ich einer übermäßigen Gamification eher kritisch gegenüberstehe, kann sie in einem ausgewogenen Rahmen den Lernspaß erhöhen. Neben Punkten sollen auch Erfolge gesammelt werden können. Zusätzlich sollen Nutzer das Lernen stärker an ihre eigenen Bedürfnisse anpassen können – von der Farbauswahl des UI bis hin zur Definition eines täglichen Lernziels. Für absolute Anfänger ist außerdem ein kleiner Übungsbereich zum Erlernen des kyrillischen Alphabets geplant.</p>

<p>Das sind zunächst die wichtigsten Punkte. Es wird noch einige Zeit dauern, bis die nächste Version meiner Russisch-Lernapp veröffentlicht wird. Dieses Mal möchte ich jedoch von Beginn an mindestens die Lernstufen A1 bis B2, idealerweise sogar bis C1, abdecken. Wenn das gelungen ist und ich mit dem Ergebnis zufrieden bin, sollen anschließend auch Bereiche wie Grammatik, Hörverstehen und Hör-Seh-Verstehen folgen.</p>]]></content><author><name>Björn Kawecki</name></author><category term="Russisch" /><summary type="html"><![CDATA[Ich habe die Arbeit an meiner Russisch-Sprachlernapp „Bajkal“ eingestellt. Entsprechend ist die Anwendung unter der Domain bajkal-app.de seit einigen Monaten nicht mehr erreichbar.]]></summary></entry><entry xml:lang="de"><title type="html">Lern-Apps im Test: Anki</title><link href="https://blog.filingo.app/lern-apps-interaktiv-russisch-lernen-anki.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lern-Apps im Test: Anki" /><published>2025-05-02T00:00:00+02:00</published><updated>2025-05-02T00:00:00+02:00</updated><id>https://blog.filingo.app/lern-apps-interaktiv-russisch-lernen-anki</id><content type="html" xml:base="https://blog.filingo.app/lern-apps-interaktiv-russisch-lernen-anki.html"><![CDATA[<p><a class="link-external" href="https://apps.ankiweb.net/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Anki<svg class="link-external__icon" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" aria-hidden="true">
    <path d="M18 13v6a2 2 0 0 1-2 2H5a2 2 0 0 1-2-2V8a2 2 0 0 1 2-2h6"></path>
    <polyline points="15 3 21 3 21 9"></polyline>
    <line x1="10" y1="14" x2="21" y2="3"></line>
</svg></a> ist ein Paradebeispiel für ein hochgradig flexibles Lernwerkzeug. Es eignet sich nicht nur zum Russischlernen, sondern für praktisch jedes Lernziel, bei dem es darum geht, sich viel Lernstoff effizient einzuprägen. Das kann sowohl Vor- als auch Nachteile haben.</p>

<p>Die App basiert auf dem Prinzip der „verteilten Wiederholung” (spaced repetition), also der systematischen Wiederholung mit zunehmenden Zeitabständen, was das Langzeitgedächtnis besonders effizient trainiert.</p>

<h2 id="was-spricht-für-anki">Was spricht für Anki?</h2>

<ul>
  <li>
    <p>Kostenlos: Ankis Code ist quelloffen und auf fast allen Plattformen gratis nutzbar – auf Windows, macOS, Linux, Android oder über die Webversion. Lediglich die iOS-App kostet einmalig 29,99 €.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Plattformübergreifend: Die Synchronisation zwischen Smartphone, Tablet und Desktop funktioniert reibungslos.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Anpassbar: Vom Kartenlayout über das Abfrageintervall bis hin zu Plugins lässt sich nahezu alles individuell einstellen.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Funktionsvielfalt: Audioeinbindung, Tastatureingabe, Bilder, Lückentexte.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Community und Add-ons: Eine aktive Nutzergemeinde stellt Erweiterungen zur Verfügung, mit denen sich der Funktionsumfang noch weiter ausbauen lässt.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="wo-liegen-die-schwächen">Wo liegen die Schwächen?</h2>

<ul>
  <li>
    <p>Hohe Einstiegshürde: Die Erstellung eigener Karten erfordert Einarbeitung und Zeit – besonders, wenn man sinnvolle Inhalte auf Deutsch für das Russische zusammenstellen möchte. Dies ist besonders schwierig für Anfänger ohne ausreichende Kenntnisse.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Fehlendes didaktisches Konzept: Anki stellt ein Werkzeug zur Verfügung, aber kein fertiges Lernsystem. Wer keine Lernstrategie hat, wird Schwierigkeiten haben, sich sinnvoll fortzuentwickeln.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Qualität schwankt: Zwar gibt es geteilte Kartensets von anderen Nutzern, deren Qualität ist jedoch sehr unterschiedlich und schwer zu überprüfen.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Eingeschränkter Lernmodus: Der Fokus liegt klar auf Karteikarten. Interaktive Elemente, die über das reine Abfragen hinausgehen, gehören nicht zum Konzept.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Keine objektive Rückmeldung: Fortschritte werden zwar statistisch erfasst, aber eine externe Bewertung des Lernstandes (z. B. eine Niveaueinstufung) gibt es nicht.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="fazit">Fazit</h2>

<p>Anki ist eine mächtige Lernplattform für alle, die bereit sind, Zeit und Struktur in ihr Selbststudium zu investieren. Auch beim Sprachenlernen kann Anki ein nützliches Werkzeug sein.</p>

<p>Insbesondere für Anfänger und Autodidakten ohne Vorkenntnisse oder Lernroutine ist die App jedoch möglicherweise zu offen und technisch.</p>

<p><em>Eine Übersicht über alle bislang getesteten Lern-Apps findest du <a href="/lern-apps-interaktiv-russisch-lernen.html">hier</a>.</em></p>]]></content><author><name>Björn Kawecki</name></author><category term="Russisch" /><summary type="html"><![CDATA[Anki ist ein Paradebeispiel für ein hochgradig flexibles Lernwerkzeug. Es eignet sich nicht nur zum Russischlernen, sondern für praktisch jedes Lernziel, bei dem es darum geht, sich viel Lernstoff effizient einzuprägen. Das kann sowohl Vor- als auch Nachteile haben.]]></summary></entry><entry xml:lang="de"><title type="html">Lern-Apps: Interaktiv Russisch lernen</title><link href="https://blog.filingo.app/lern-apps-interaktiv-russisch-lernen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lern-Apps: Interaktiv Russisch lernen" /><published>2025-03-05T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-05T00:00:00+01:00</updated><id>https://blog.filingo.app/lern-apps-interaktiv-russisch-lernen</id><content type="html" xml:base="https://blog.filingo.app/lern-apps-interaktiv-russisch-lernen.html"><![CDATA[<p>Russisch lernen ist eine echte Herausforderung. Dank vielfältiger digitaler Angebote scheinen Fremdsprachen heute zwar zugänglicher denn je zu sein. Aber welche Apps und Plattformen halten wirklich, was sie versprechen, und eignen sich z. B. für das Selbststudium?</p>

<p>In den kommenden Beiträgen dieser Serie stelle ich daher jeweils eine App oder Plattform detailliert vor und prüfe sie auf Herz und Nieren: von den Funktionen über die Benutzerfreundlichkeit bis hin zur Preisgestaltung. Der Fokus wird dabei auf interaktiven Lernangeboten liegen, also Apps und Plattformen, die den Nutzer in den Lernprozess aktiv einbinden.</p>

<p>Eine weitere Bedingung wird sein, dass sich das Angebot an ein deutschsprachiges Publikum richtet. Die Ausgangssprache der Inhalte muss also Deutsch sein. Eine Übersicht der bereits getesteten Angebote befindet sich in der folgenden Tabelle.</p>

<h2 id="getestete-lern-apps">Getestete Lern-Apps</h2>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: left">Produkt</th>
      <th style="text-align: left">Russisch-Fokus</th>
      <th style="text-align: left">Kosten</th>
      <th style="text-align: left">Plattform</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: left"><a href="/lern-apps-interaktiv-russisch-lernen-anki.html">Anki</a></td>
      <td style="text-align: left">Nein</td>
      <td style="text-align: left">Nein (außer iOS)</td>
      <td style="text-align: left">alle</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>]]></content><author><name>Björn Kawecki</name></author><category term="Russisch" /><summary type="html"><![CDATA[Russisch lernen ist eine echte Herausforderung. Dank vielfältiger digitaler Angebote scheinen Fremdsprachen heute zwar zugänglicher denn je zu sein. Aber welche Apps und Plattformen halten wirklich, was sie versprechen, und eignen sich z. B. für das Selbststudium?]]></summary></entry><entry xml:lang="de"><title type="html">Digital lernen X: Resümee</title><link href="https://blog.filingo.app/digital-lernen-X-resuemee.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digital lernen X: Resümee" /><published>2024-06-30T00:00:00+02:00</published><updated>2024-06-30T00:00:00+02:00</updated><id>https://blog.filingo.app/digital-lernen-X-resuemee</id><content type="html" xml:base="https://blog.filingo.app/digital-lernen-X-resuemee.html"><![CDATA[<p>Nach dieser Einleitung in meine Gedanken zum Thema „Digital Lernen” möchte ich nun noch einmal die wichtigsten Punkte festhalten.</p>

<ol>
  <li>
    <p>Aufgrund der extensiven und preiswerten Fähigkeit von Computern Daten zu speichern, zu verarbeiten, abzurufen und darzustellen ist digitales Lernmaterial dem analogen in bestimmten Fällen überlegen. Besonders eignet es sich für die Vermittlung relativ primitiven oder repetitiven und exotischen Wissens.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Im Bereich Lernsoftware ist Spezialisierung in der Regel besser als Offenheit. Anki ist hier ein Musterbeispiel für ein offenes Programm, da es kostenlos auf allen Plattformen verfügbar ist, seinen Nutzern aber kein eigenes, für eine bestimmte Domäne geeignetes Lernmaterial bereitstellt.</p>

    <p>(Man sollte jedoch nicht vergessen, dass es nichts „umsonst” gibt. Auch ein kostenloses Programm wie Anki muss entwickelt und instand gehalten werden.)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Eine an Spezialisierung ausgerichtete Lernanwendung muss Lernmaterial mitliefern, das von Experten der jeweiligen Domäne erstellt wurde, den Lernprozess des Nutzers optimal fördern (interaktiv und synästehtisch), eindeutige Rückmeldung über die Eingabe des Nutzers geben und auf möglichst vielen Betriebssystemen verfügbar sein.</p>
  </li>
</ol>]]></content><author><name>Björn Kawecki</name></author><category term="Didaktik" /><summary type="html"><![CDATA[Nach dieser Einleitung in meine Gedanken zum Thema „Digital Lernen” möchte ich nun noch einmal die wichtigsten Punkte festhalten.]]></summary></entry><entry xml:lang="de"><title type="html">Digital lernen IX: Das Domäne-Problem</title><link href="https://blog.filingo.app/digital-lernen-IX-das-domaene-problem.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digital lernen IX: Das Domäne-Problem" /><published>2024-06-23T00:00:00+02:00</published><updated>2024-06-23T00:00:00+02:00</updated><id>https://blog.filingo.app/digital-lernen-IX-das-domaene-problem</id><content type="html" xml:base="https://blog.filingo.app/digital-lernen-IX-das-domaene-problem.html"><![CDATA[<p>Wenn Sie ein Restaurant auswählen würden, um Sushi zu essen: Welches würden Sie bevorzugen?
Eines, das ausschließlich Sushi anbietet, oder eines, das zusätzlich noch Pizza, Burger und Pasta auf der Karte stehen hat?</p>

<p>Im Fall, dass Sie besonderen Wert auf authentisches Sushi legen, werden Sie vermutlich zum ersten Restaurant tendieren.
Man könnte zumindest annehmen, dass hier ein Koch am Werk ist, der sich auf das Zubereiten von Sushi spezialisiert hat.</p>

<p>Ein Restaurant mit mehreren Küchen im Angebot möchte hingegen möglichst viele Geschmäcker bedienen.
Und ohne eine Art Super-Koch wird das Sushi unter den anderen Speisen wohl eher nicht herausragen.</p>

<p>Ähnliches gilt sich für die Entwicklung von Lernsoftware und lässt sich als Domäne-Problem bezeichnen.
Eine Domäne (englisch: <em>domain</em>) ist kurz gesagt der Spezialbereich, für den eine Anwendung geschrieben wird.</p>

<p>Konkret bedeutet das, dass Programmierer zwar Experten in ihrer eigenen Domäne sind (Programmieren).
Sie verfügen aber nicht notwendig über das Domäne-Wissen für das Programm, das sie schreiben sollen, zum Beispiel im Bereich des Sprachtrainings.</p>

<p>Unternehmen, die eine entsprechende Lernanwendung entwickeln und vermarkten möchten, sind somit auf die Beschaffung und Umsetzung von Expertenwissen angewiesen und hieraus ergibt sich ein Spannungsfeld zwischen Unternehmen und Nutzern.</p>

<p>Das Unternehmen möchte ein Produkt gewinnbringend entwickeln und vermarkten.
Der Nutzer möchte eine kostengünstige, auf seine Bedürfnisse zugeschnittene Anwendung.</p>

<p>In diese Abwägung möchte ein Unternehmen, das einen Sprachtrainer für 20 verschiedene Sprachen entwickelt, möglichst viele Kunden erreichen und hat vermutlich bei der Beschaffung und Umsetzung von Expertenwissen gespart.</p>

<p>An eine Anwendung, die sich an Chinesisch-Schüler und Englisch-Schüler gleichermaßen richtet, würde man wohl zu Recht nicht keine allzu hohen Maßstäbe anlegen – ähnlich wie obigen Beispiel der Restaurants.</p>

<p>Sprachen unterscheiden sich mitunter sehr.
Wer daher dem Anspruch des Fremdsprachenstudiums gerecht werden will, muss <em>Sprachtraining</em> als eine gesonderte Domäne annehmen, <em>Sprachtraining Englisch</em> als eine weitere, <em>Sprachtraining Chinesisch</em> als dritte usw.</p>

<p>Wie ich oben bereits beim Medium Buch ausgeführt habe, verhalten sich Quantität und Qualität negativ zueinander.
Je allgemeiner und umfangreicher die Anwendung, desto unspezifischer fallen ihre Teilbereiche aus.</p>]]></content><author><name>Björn Kawecki</name></author><category term="Didaktik" /><summary type="html"><![CDATA[Wenn Sie ein Restaurant auswählen würden, um Sushi zu essen: Welches würden Sie bevorzugen? Eines, das ausschließlich Sushi anbietet, oder eines, das zusätzlich noch Pizza, Burger und Pasta auf der Karte stehen hat?]]></summary></entry><entry xml:lang="de"><title type="html">Digital lernen VIII: Apps</title><link href="https://blog.filingo.app/digital-lernen-VIII-apps.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digital lernen VIII: Apps" /><published>2024-06-22T00:00:00+02:00</published><updated>2024-06-22T00:00:00+02:00</updated><id>https://blog.filingo.app/digital-lernen-VIII-apps</id><content type="html" xml:base="https://blog.filingo.app/digital-lernen-VIII-apps.html"><![CDATA[<p>Eine dritte Möglichkeit für das Lernen einer Fremdsprache mithilfe eines Programms sind spezialisierte Apps bzw. Webapps.
Diese zeichnen sich durch den Einsatz moderner Webtechnologien aus.</p>

<p>Das bedeutet, dass diese Lernanwendungen über einen Browser genutzt werden. (Mitunter stehen sie zusätzlich als native App zur Verfügung.)
Für ihre Nutzung braucht man also nur ein halbwegs neues Endgerät mit Verbindung zum Internet.</p>

<p>Für diese Apps ist es typisch, dass das Lernen einer Fremdsprache als Erlebnis präsentiert wird, das dem Schüler überwiegend Spaß bereiten soll.
In diesem Sinne locken die Unternehmen die Nutzer durch ein breites Angebot verschiedener Fremdsprachen, knalligen Farben und Effekte.</p>

<p>Die Elemente der <em>Gamification</em> machen das Lernerlebnis sehr interaktiv und die mitgelieferten Vertonungen oder Videofilme machen es synästhetisch.
Es leuchtet ein, dass die Unternehmen ihre Lernapps auf diese Weise vermarkten.</p>

<p>Dadurch und durch das das Angebot möglichst vieler Sprachen soll ein Massenpublikum erreicht werden.
Zur Wahrheit gehört jedoch auch, dass durch diese Entscheidung die Enttäuschung bereits vorprogrammiert ist.</p>

<p>Spielerische Elemente können für Anfänger motivierend wirken.
Doch wer ernsthaft eine Fremdsprache lernen will, wird irgendwann einsehen, dass es ein insgesamt langwieriger und mühevoller Prozess ist – zumindest für die meisten Menschen.</p>

<p>Hinzu kommt, dass sich Sprachen sehr stark voneinander unterscheiden und eigene, spezifische Anforderungen haben.
Eine Anwendung, die für möglichst viele Fremdsprachen ausgelegt sein soll, verliert hierdurch notwendig an Spezialisierung.</p>]]></content><author><name>Björn Kawecki</name></author><category term="Didaktik" /><summary type="html"><![CDATA[Eine dritte Möglichkeit für das Lernen einer Fremdsprache mithilfe eines Programms sind spezialisierte Apps bzw. Webapps. Diese zeichnen sich durch den Einsatz moderner Webtechnologien aus.]]></summary></entry><entry xml:lang="de"><title type="html">Digital lernen VII: Offenheit</title><link href="https://blog.filingo.app/digital-lernen-VII-offenheit.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digital lernen VII: Offenheit" /><published>2024-06-21T00:00:00+02:00</published><updated>2024-06-21T00:00:00+02:00</updated><id>https://blog.filingo.app/digital-lernen-VII-offenheit</id><content type="html" xml:base="https://blog.filingo.app/digital-lernen-VII-offenheit.html"><![CDATA[<p>Eine kostenlose und auf mehreren Betriebssystemen verfügbare Alternative zum Langenscheidt-Vokabeltrainer ist das Lernkartei-Programm Anki.
Damit ist bereits gesagt, dass sich Anki nicht allein zum Sprachenlernen eignet, sondern für prinzipiell alle Lerninhalte, die auf Karteikarten passen.</p>

<p>Im Gegensatz zum Langenscheidt-Vokabeltrainer it Anki dabei „nur” die Plattform und bietet selbst keine Lerninhalte an.
Die Nutzer müssen also ihre Karteikarten selbst anlegen oder auf die Sammlungen anderer zurückgreifen.</p>

<p>Wie auch beim Langenscheidt-Vokabeltrainer kann die Qualität der Inhalte Dritter variieren.</p>

<p>In Bezug auf das Lernen eine Fremdsprache ist es sehr hilfreich, dass sich Vertonungen hinzufügen lassen (synästhetisch).
Aufgrund von Ankis Offenheit für alle möglichen Lerninhalte, ist das Programm aber kaum interaktiv.</p>

<p>Ein Nutzer muss selbst bestimmen, ob er die Übersetzung für ein Wort tatsächlich wusste, und eine entsprechende Eingabe machen.
Wie beim manuellen Lernen mit dem Vokabelheft erfordert dies ein gewisses Maß an Disziplin.</p>

<p>Anki ist damit ein offenes Lernprogramm, weil:</p>

<ul>
  <li>keine Lerninhalte mitgeliefert werden,</li>
  <li>keine bestimmte Art Lerninhalt vorgegeben wird,</li>
  <li>es für mehrere Betriebssysteme verfügbar ist.</li>
</ul>]]></content><author><name>Björn Kawecki</name></author><category term="Didaktik" /><summary type="html"><![CDATA[Eine kostenlose und auf mehreren Betriebssystemen verfügbare Alternative zum Langenscheidt-Vokabeltrainer ist das Lernkartei-Programm Anki. Damit ist bereits gesagt, dass sich Anki nicht allein zum Sprachenlernen eignet, sondern für prinzipiell alle Lerninhalte, die auf Karteikarten passen.]]></summary></entry><entry xml:lang="de"><title type="html">Digital lernen VI: Spezialisierung</title><link href="https://blog.filingo.app/digital-lernen-VI-spezialisierung.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digital lernen VI: Spezialisierung" /><published>2024-06-20T00:00:00+02:00</published><updated>2024-06-20T00:00:00+02:00</updated><id>https://blog.filingo.app/digital-lernen-VI-spezialisierung</id><content type="html" xml:base="https://blog.filingo.app/digital-lernen-VI-spezialisierung.html"><![CDATA[<p>Für Französisch oder Italienisch gibt es eine ausreichend große Nachfrage.
Es lohnt sich also für Verlage, für diese Fremdsprachen lineares Lernmaterial zu produzieren.
Bei slawischen Sprachen ist dies bereits nicht mehr der Fall.</p>

<p>Was läge also näher, das Lernmaterial online oder als Software zur Verfügung zu stellen, sodass es ohne Neuauflage und Druckkosten aktualisiert und immer wieder abgerufen werden kann?</p>

<p>Diesen Gedanken hatten bereits viele, weshalb das Internet mittlerweile voll mit kostenlosen und kostenpflichtigen Bildungsmaterialien und Software ist, zu allen möglichen Disziplinen und zum Nachschlagen oder Anwenden.</p>

<p>In Bezug auf das Lernen von Fremdsprachen habe ich bereits den kostenpflichtigen Vokabeltrainer von Langenscheidt erwähnt. Grandios <em>war</em> (nur noch gebraucht erhältlich, letztes Update war 2019) die umfangreiche und vorsortierte Vokabelsammlung mit Beispielsätzen und Vertonungen (synästhetisch).</p>

<p>Ein weiteres Plus war, dass man die Wörter beim Lernen händisch eintippen musste (interaktiv), und zwar so oft, bis die Antwort richtig war.
Abgesehen davon, dass das Programm nur unter Windows lief, war der größte Nachteil, dass zum Angebot nur wenige, sowieso beliebte Fremdsprachen gehörten.</p>

<p>Auf der einen Seite schöpfte der Langenscheidt-Vokabeltrainer sein digitales Potential gegenüber linearen Lernmaterials aus.
Auf der anderen Seite spiegelte er die Marktsituation für lineares Lernmaterial wider, wodurch das Programm in Bezug auf exotische Sprachen hinter dem Möglichen zurückblieb.</p>

<p>Man konnte sich zwar seine eigene Vokabelsammlung erstellen oder sich eine von anderen Nutzern herunterladen.
Dann fehlten jedoch die Vertonungen, und die Qualität der Sammlungen konnte stark variieren.</p>

<p>Damit war der Langenscheidt-Vokabeltrainer auf drei Arten spezialisiert:</p>

<ul>
  <li>in Bezug den Umfang des Lernstoffs pro Sprache</li>
  <li>in Begrenzung auf wenige (beliebte) Sprachen</li>
  <li>in Bezug auf nur ein verfügbares Betriebssystem.</li>
</ul>]]></content><author><name>Björn Kawecki</name></author><category term="Didaktik" /><summary type="html"><![CDATA[Für Französisch oder Italienisch gibt es eine ausreichend große Nachfrage. Es lohnt sich also für Verlage, für diese Fremdsprachen lineares Lernmaterial zu produzieren. Bei slawischen Sprachen ist dies bereits nicht mehr der Fall.]]></summary></entry><entry xml:lang="de"><title type="html">Digital lernen V: Vokabeln</title><link href="https://blog.filingo.app/digital-lernen-V-vokabeln.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digital lernen V: Vokabeln" /><published>2024-06-19T00:00:00+02:00</published><updated>2024-06-19T00:00:00+02:00</updated><id>https://blog.filingo.app/digital-lernen-V-vokabeln</id><content type="html" xml:base="https://blog.filingo.app/digital-lernen-V-vokabeln.html"><![CDATA[<p>Vokabeln lernen funktioniert besonders gut interaktiv und synästhetisch, das heißt, mehrere Arten der Wahrnehmung vereinend.
Besonders schrecklich war daher das Lernen mit dem Vokabelheft in der Schulzeit.
Interaktiv war hieran lediglich das Übertragen der Vokabeln und ihrer Bedeutungen aus dem Lehrbuch in eine zweispaltige Tabelle.</p>

<p>Danach verdeckte man die eine Spalte und versuchte, sich die Übersetzung einzuprägen.
Nach zehn Minuten war das Wort im Kurzzeitgedächtnis, nach zwei Stunden war es vergessen.</p>

<p>In Latein habe ich mir Vokabeln am besten gemerkt, wenn ich sie während einer Übersetzung nachschlagen musste oder wenn sie wiederholt im selben Text auftraten.</p>

<p>In Englisch habe ich mir meinen aktiven Wortschatz angeeignet, indem ich amerikanische Serien und Filme geschaut habe.
Englisch ist hier sehr dankbar, da die Lernkurve aufgrund der einfachen Grammatik und starken Ähnlichkeit zum Deutschen relativ flach verläuft.</p>

<p>Französisch war als romanische Sprachen schon anspruchsvoller, wenn auch die bekannten Wortwurzeln hilfreich waren.
Hier machte ich zum zweiten Mal sehr gute Erfahrungen mit einem Lernprogramm, dem Französisch-Sprachtrainer von Langenscheidt.</p>

<p>In einer ganz anderen Liga spielen schließlich die slawischen Sprachen.
Meine persönlichen Erfahrung beschränkt sich auf Russisch.
Aufgrund des fremden Klangbilds, teils anderer Buchstaben und kaum mit dem Deutschen geteilte Wortwurzeln, gehe ich aber von einer ähnlich steilen Lernkurve aus.</p>

<p>Im Russischen trifft man zwar ab und zu auf den Einfluss der deutschen Kultur in <em>Gestalt</em> entsprechender Lexeme.
Die slawischen Sprachen hatten aber einfach nie denselben Einfluss auf die deutsche (bzw. europäische) Kultur wie Latein, Französisch und heute Englisch.</p>

<p>Dies alles trägt zu einer relativen Unbeliebtheit slawischer Sprachen bei – und zu ungenügend verfügbarem Lernmaterial.</p>]]></content><author><name>Björn Kawecki</name></author><category term="Didaktik" /><summary type="html"><![CDATA[Vokabeln lernen funktioniert besonders gut interaktiv und synästhetisch, das heißt, mehrere Arten der Wahrnehmung vereinend. Besonders schrecklich war daher das Lernen mit dem Vokabelheft in der Schulzeit. Interaktiv war hieran lediglich das Übertragen der Vokabeln und ihrer Bedeutungen aus dem Lehrbuch in eine zweispaltige Tabelle.]]></summary></entry><entry xml:lang="de"><title type="html">Digital lernen IV: Auswendiglernen</title><link href="https://blog.filingo.app/digital-lernen-IV-auswendiglernen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digital lernen IV: Auswendiglernen" /><published>2024-06-18T00:00:00+02:00</published><updated>2024-06-18T00:00:00+02:00</updated><id>https://blog.filingo.app/digital-lernen-IV-auswendiglernen</id><content type="html" xml:base="https://blog.filingo.app/digital-lernen-IV-auswendiglernen.html"><![CDATA[<p>Die erste gute Erfahrung, die ich mit einem Online-Lernprogramm gemacht habe, war während meiner Vorbereitung auf die theoretische Führerscheinprüfung.</p>

<p>Heute gibt es zahlreiche Apps und Webseiten, die Fahrschülern als kostenlose Online-Tools zur Verfügung stehen. 2013 war es aber noch üblich, die Bögen mit den Prüfungsfragen in Papierform zu kaufen, und sie per Hand auszufüllen.</p>

<p>Eine Alternative zu den Papierbögen gab es aber doch: den Führerschein-Theorietrainer von Aral, den mir ein Klassenkamerad zum Glück empfohlen hatte. Durch diese tolle Seite, die es übrigens <a href="https://mein.aral.de/einstellungen/theorietrainer" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="inline-flex items-center gap-0.5 transition hover:text-accent-600 dark:hover:text-accent-200">immer noch<svg class="link-external__icon" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" aria-hidden="true">
    <path d="M18 13v6a2 2 0 0 1-2 2H5a2 2 0 0 1-2-2V8a2 2 0 0 1 2-2h6"></path>
    <polyline points="15 3 21 3 21 9"></polyline>
    <line x1="10" y1="14" x2="21" y2="3"></line>
</svg></a> gibt, erleichterte die Vorbereitung auf die Prüfung ungemein.</p>

<p>Ich musste die Fragebögen nur noch so oft durchgehen, bis ich alle Fragen auswendig beantworten konnte. Möglich war dies, da es für einen Fahrschüler unerheblich ist, ob er den Sinn hinter einer Verkehrsregel versteht. Er muss nur wissen, dass sie gilt.</p>

<p>Dasselbe Prinzip gilt für das Lernen von Vokabeln einer Fremdsprache. Natürlich ist es hilfreich, wenn wir uns beim Vokabelnlernen ein Wort mithilfe eines bekannten Dinges herleiten können.</p>

<p>Die Vokabeln, bei denen das möglich ist, sind allerdings die Ausnahme (und je exotischer die Fremdsprache desto weniger Ausnahmen). In den meisten Fällen hilft nur das Auswendiglernen.</p>]]></content><author><name>Björn Kawecki</name></author><category term="Didaktik" /><summary type="html"><![CDATA[Die erste gute Erfahrung, die ich mit einem Online-Lernprogramm gemacht habe, war während meiner Vorbereitung auf die theoretische Führerscheinprüfung.]]></summary></entry></feed>